\begin{frame}
    \begin{lemma}[$\theta$-Funktion]
        Die Thetafunktion, gegeben durch
        \[
            \theta(z) = \sum_{n = -\infty}^{\infty} e^{i\pi n^2z},
        \] konvergiert normal für $\Im z > 0$.
    \end{lemma}
\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{proof}
        \vspace*{-0.5cm}
        \begin{align*}
            \visible<1->{\sum_{n = -\infty}^{\infty} \left|e^{i\pi n^2 (\Re z + i (\Im z)}\right| &= \sum_{n = -\infty}^{\infty} \left| e^{i \pi n^2 \cdot i (\Im z)}\right| = \sum_{n = -\infty}^{\infty} e^{-\pi n^2\Im z}\\}
            \visible<2->{\intertext{$\exists M(\Im z):\ \forall n \geq M: e^{- \pi n^2 \Im z} < \frac{1}{n^2}$}}
            \visible<3->{&= \sum_{n = -M}^{M} e^{- \pi n^2 \Im z} + 2\cdot \sum_{n = M+1}^{\infty} e^{- \pi n^2 \Im z}\\}
            \visible<4>{&\leq \sum_{n = -M}^{M} e^{- \pi n^2 \Im z} + 2\cdot \sum_{n = M+1}^{\infty} \frac{1}{n^2}< \infty}
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{lemma}[$\theta$-Funktion]
        Die Thetafunktion, $\theta(z) = \sum_{n = -\infty}^{\infty} e^{i\pi n^2z}$, konvergiert für $\Im z > 0$.
    \end{lemma}
    \begin{behauptung}
        $\theta(z)$ erfüllt die Thetatransformationsformel ($\Im \sqrt{\cdot} > 0$, bei rein reller Lsg $\Re \sqrt{\cdot} > 0$): 
            \begin{align*}
                \theta(z) &= \theta\left(-\frac{1}{z}\right)\cdot \sqrt{\frac{i}{z}}\\
                \Leftrightarrow \theta(it) &= \theta\left(-\frac{1}{it}\right) \cdot \sqrt{\frac{i}{it}} = \theta\left(it^{-1}\right)\cdot t^{-\frac{1}{2}}.
            \end{align*}
    \end{behauptung}
\end{frame}