\documentclass{article}

\usepackage{josuamathheader}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}

\newcommand{\diam}{\operatorname{diam}}
\begin{document}
\def\headheight{25pt}
\analayout{3}
    \section*{Aufgabe 1}    
    Sei $\mathscr{K}$ die Menge aller Mengen, die (1.1) erfüllen.
    Sei $U$ eine offene Menge. Wir definieren die Folge abgeschlossener Mengen 
    \[A_n = \{x \in U\colon d(x, U^c) \geq \frac{1}{n}\} \subset U.\]
    Da zu jedem $x \in U$ ein $N \in \N$ existiert mit $U_{\frac{1}{n}}(x) \subset U$, ist dieses $x$ $\forall n \geq N$ in der Menge $A_n$ enthalten. Daraus folgt $A_n \nearrow U$ und damit $\mu(A_n) \nearrow \mu(U)$. Außerdem ist $U$ die inklusionsminimale offene Menge, die $U$ enthält. Daher sind alle offenen Mengen in $\mathscr K$ enthalten. Insbesondere sind also auch $\emptyset$ und $X$ enthalten. 
    Wir betrachten nun den Fall $\mu$ $\sigma$-endlich, aber nicht endlich. 
    Sei dafür $B \in \mathscr K$ mit $\mu(B)$ endlich. Dann darf $\mu(B^c)$ nicht endlich sein, da sonst $\mu(X) = \mu(B) + \mu(B^c) < \infty$ wäre. 
    
    Für $M = \{U \in \mathscr B(\R) \colon U \supset B, \text{offen}\}$ gilt $\inf \{\mu(U) | U \subset M\} = \mu(B)$. Es existiert daher eine Folge von offenen Mengen $(U_n)_{n\in\N} \in M$ mit $U_n \searrow B$.
    Wir betrachten die Folge $(U_n^c)_{n\in\N}$. Es gilt $U_n^c \subset B^c \forall n \in \N$, wobei $U_n^c$ abgeschlossen ist.
    Gilt $U_n \searrow B$, so folgt $U_n^c \nearrow B^c$. Daher gilt $\sup \{\mu(U^c) | U \in M\} \geq \mu(B^c)$. Da aber $U_n^c \subset B^c$ folgt aus der Monotonie des Maßes $\mu(U_n^c) \leq \mu(B^c)$ und damit $\mu(B^c) = \sup \{\mu(U^c) | U\in M\} = \sup \{\mu(U) | U \subset B^c, \text{abgeschlossen}\}$.

    Für $M = \{U \in \mathscr B(\R) \colon U \subset B, \text{abgeschlossen}\}$ gilt $\sup \{\mu(U) | U \subset M\} = \mu(B)$. Es existiert daher eine Folge von offenen Mengen $(U_n)_{n\in\N} \in M$ mit $U_n \nearrow B$.
    Wir betrachten die Folge $(U_n^c)_{n\in\N}$. Es gilt $U_n^c \supset B^c \forall n \in \N$, wobei $U_n^c$ offen ist.
    Gilt $U_n \nearrow B$, so folgt $U_n^c \searrow B^c$. Daher gilt $\inf \{\mu(U^c) | U \in M\} \leq \mu(B^c)$. Da aber $U_n^c \supset B^c$ folgt aus der Monotonie des Maßes $\mu(U_n^c) \geq \mu(B^c)$ und damit $\mu(B^c) = \inf \{\mu(U^c) | U\in M\} = \inf \{\mu(U) | U \subset B^c, \text{offen}\}$.
    
    Insgesamt erhalten wir $\mu(B^c) = \sup \{\mu(U) | U \subset B^c, \text{abgeschlossen}\} = \inf \{\mu(U) | U \subset B^c, \text{offen}\}$ und damit $B^c \in \mathscr K$.

    Sei nun $\forall n \in \N\colon B_n\in \mathscr K$. Dann gibt es zu $\epsilon > 0$ abgeschlossene Mengen $A_n$ und offene Mengen $U_n$ mit $A_n \subset B_n \subset U_n$ und $\mu(U_n \setminus A_n) \leq \frac{\epsilon}{2^{n+1}}$. Wir definieren $S \coloneqq \bigcup_{n\in \N} A_n$ und $U \coloneqq \bigcup_{n\in \N} U_n$. Dann gilt $S \subset \bigcup_{n\in \N} B_n \subset U$ und $\mu(U\setminus S)  \le \sum_{n = 1}^{\infty} \mu(U_n\setminus A_n) \leq \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{\epsilon}{2^{n+1}} = \epsilon$. Die Menge $U$ ist offen, die Menge $S$ im Allgemeinen aber nicht abgeschlossen. Allerdings sind die Mengen $S^k \coloneqq \bigcup_{n=1}^k A_n$ abgeschlossen und es gilt $\mu(S^n) \nearrow \mu(S)$. Daher existiert ein $N\in \N$ mit $\mu(S^N) \geq \mu(S) - \epsilon$. Mit der Wahl $A \coloneqq S^N$ erhalten wir also $A \subset \bigcup_{n\in \N} B_n \subset U$ und $\mu(U\setminus A) \leq 2\epsilon$. Daraus folgt für $\epsilon \searrow 0$ die Aussage $\mu\left(\bigcup_{n\in \N} B_n\right) = \sup \left\{\mu(U) | U \subset \bigcup_{n\in \N} B_n, \text{abgeschlossen}\right\} = \inf \left\{\mu(U) | U \subset \bigcup_{n\in \N} B_n, \text{offen}\right\}$
    \section*{Aufgabe 2}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Es gilt für $\delta = \frac{1}{n}$.
        \begin{align*}
            \mathscr H^s_\delta([0,1]) &= \inf \left\{\sum_{j \in \N} \diam(B_j)^s \colon [0,1] \subset \bigcup_{j\in \N} B_j, \diam(B_j) \leq \delta \right\}\\
            \intertext{$B_j = ([\frac{j-1}{n}, \frac{j}{n}])$ für $1 \leq j \leq n$ stellt eine Überdeckung von $[0,1]$ dar mit $\diam(B_j) \leq \frac{1}{n}$}
            &\leq \sum_{j = 1}^{n} \diam([\frac{j-1}{n}, \frac{j}{n}])^s\\
            &= n \cdot \left(\frac{1}{n}\right)^s\\
            &= n^{1-s}
        \end{align*}
        Es gilt nun $\mathscr H^s([0,1]) = \lim\limits_{n \to \infty} \mathscr H^s_{\frac{1}{n}}([0,1]) = \lim\limits_{n \to \infty} n^{1-s} = 0$ für $s > 1$.
        Aufgrund der Translationsinvarianz, Subadditivität und Monotonie von $\mathscr H^s$ gilt also $\mathscr H^s(A) = 0 \forall A \subset \R$.
        \item Sei $A \subset \bigcup_{j\in \N} B_j$ mit $\diam (B_j) \leq \delta$. Wegen $H^{s^*}(A) < \infty$ existieren Familien $(B_j)_{j\in \N}$ mit $\sum_{j \in \N} \diam(B_j)^{s^*} < \infty$. Wir betrachten also eine solche Familie $(B_j)_{j\in \N}$. 
        Es gilt dann für $s = s^* + \epsilon,\; \epsilon > 0$
        \[
            \sum_{j \in \N} \diam(B_j)^s = \sum_{j \in \N} \diam(B_j)^{(s^* + \epsilon)} \leq \sum_{j \in \N} \diam(B_j)^s \cdot \delta ^\epsilon  = \delta^\epsilon \cdot \sum_{j \in \N} \diam(B_j)^s.
        \]
        Für $\delta \to 0$ gilt dann also 
        \[
            \lim\limits_{\delta \to 0} \underbrace{\delta^\epsilon}_{\to 0} \cdot \underbrace{\sum_{j \in \N} \diam(B_j)^s}_{< \infty} = 0
        \]
        und damit $\mathscr H^s(A) = 0$.
        \item Sei $A \subset \bigcup_{j\in \N} B_j$ mit $\diam (B_j) \leq \delta$. Wegen $H^{s^*}(A) > 0$ existieren Familien $(B_j)_{j\in \N}$ mit $\sum_{j \in \N} \diam(B_j)^{s^*} > 0$. Wir betrachten also eine solche Familie $(B_j)_{j\in \N}$. 
        Es gilt dann für $s = s^* - \epsilon,\; \epsilon > 0$
        \[
            \sum_{j \in \N} \diam(B_j)^s = \sum_{j \in \N} \diam(B_j)^{(s^* - \epsilon)} \geq \sum_{j \in \N} \diam(B_j)^s \cdot \delta ^{-\epsilon}  = \delta^{-\epsilon} \cdot \sum_{j \in \N} \diam(B_j)^s.
        \]
        Für $\delta \to 0$ gilt dann also 
        \[
            \lim\limits_{\delta \to 0} \underbrace{\delta^\epsilon}_{\to \infty} \cdot \underbrace{\sum_{j \in \N} \diam(B_j)^s}_{>0} = \infty
        \]
        und damit $\mathscr H^s(A) = \infty$.
        \item Abzählbares $A = \{x_1,\dots, \}$ kann dargestellt werden als $A = \bigcup_{j\in \N} \{x_j\}$. Dabei ist $\diam(\{x_j\}) ^s = 0^s \overset{s > 0}{=} 0$ und damit $\sum_{j \in \N} \diam(B_j)^s = \sum_{j \in \N} 0 = 0$, also $\mathscr H^s(A) = 0 \forall s > 0$ und daher $\dim A = 0$.
        \item Wir können $A$ schreiben als Vereinigung von offenen Intervallen. Da jedes offene Intervall eine rationale Zahl enthält, ist die Vereinigung Insbesondere abzählbar. Für jede Überdeckung $(C_i)_{i\in \N}$ eines Intervalls $(a,b)$ gilt
        \[
            \sum_{i \in \N} \diam(C_i) \geq b-a > 0.
        \] (Der Beweis hierfür erfolgt analog zu $\sum_{i\in \N}) \diam(C_i) \geq 1$ für $(C_i)_{i\in \N}$ mit $[0,1] \subset \bigcup_{i\in \N} C_i$.)
        Insbesondere gilt also aufgrund der Monotonie von $\mathscr H^s$ $\mathscr H^1(A) \geq b-a > 0$. Wegen $\mathscr H^s (A) = 0 \forall s > 1$ gilt daher \[\dim A = \inf \{s \geq 0 \colon \mathscr H^s(A) = 0\} = 1.\]
    \end{enumerate}
    \section*{Aufgabe 3}
    \begin{figure}
        \centering
        \input{03a3fig.tex}
        \caption{$f_1, f_2$ und $f_3$.}
    \end{figure}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item
        Wir führen eine Fallunterscheidung durch.
        \begin{itemize}
            \item[$0 \leq x < \frac{1}{3}$] In diesem Fall gilt $|f_{k+1}(x) - f_k{x}| = |\frac{1}{2}f_k(3x) - \frac{1}{2}f_{k-1}(3x)| = \frac{1}{2}|f_k(3x) - f_{k-1}(3x)|$. Daher gilt also $\max_{x\in [0,\frac{1}{3}]}|f_{k+1}(x) - f_k{x}| \leq \frac{1}{2} \max_{x\in [0,1]}|f_k(x) - f_{k-1}(x)|$.
            \item[$\frac{1}{3} \leq x \leq \frac{2}{3}$] Dann gilt $f_{k+1}(x) = f_k(x) = f_{k-1}(x) = \frac{1}{2}$. Daraus folgt $\max_{x\in [\frac{1}{3}, \frac{2}{3}]}|f_{k+1}(x) - f_k{x}| = 0 \leq \frac{1}{2} \max_{x\in [0,1]}|f_k(x) - f_{k-1}(x)|$.
            \item[$\frac{2}{3} < x \leq 1$] In diesem Fall gilt $|f_{k+1}(x) - f_k{x}| = |\frac{1}{2}(1 + f_k(3x - 2)) - \frac{1}{2}(1 + f_{k-1}(3x-2))| = \frac{1}{2}|f_k(3x-2) - f_{k-1}(3x-2)|$. Daher gilt also $\max_{x\in [\frac{2}{3}, 1]}|f_{k+1}(x) - f_k{x}| \leq \frac{1}{2} \max_{x\in [0,1]}|f_k(x) - f_{k-1}(x)|$.
        \end{itemize}
        Insgesamt folgt die Behauptung.
        \item Die Stetigkeit und Monotonie von $f_k$ sowie $f[0,1] = [0,1]$ folgen bereits, wenn $\forall k \in \N_0$ folgende Bedingungen gelten:
        \begin{enumerate}[(i)]
            \item[$f_k(0) = 0$.] Der Beweis folgt induktiv wegen $f_0(0) = 0$ und $f_{k+1}(0) = \frac{1}{2}f_k(3 \cdot 0) = \frac{1}{2}f_k(0)$, also $f_k(0) = 0 \implies f_{k+1}(0) = 0$.
            \item[$f_k(1) = 1$.] Der Beweis folgt induktiv wegen $f_0(1) = 1$ und $f_{k+1}(1) = \frac{1}{2}(1 + f_k(3 - 2)) = \frac{1}{2}(1 + f_k(1)) = \frac{1}{2} \cdot 2 = 1$.
            \item[$\lim\limits_{x \nearrow \frac{1}{3}} f_{k+1}(x) = \frac{1}{2}$.] Es gilt $\lim\limits_{x \nearrow \frac{1}{3}} f_{k+1}(x) = \frac{1}{2}f_k(3\cdot \frac{1}{3}) = \frac{1}{2} f_k(1) = \frac{1}{2}$.
            \item[$\lim\limits_{x \searrow \frac{2}{3}} f_{k+1}(x) = \frac{1}{2}$.] Es gilt $\lim\limits_{x \searrow \frac{2}{3}} f_{k+1}(x) = \frac{1}{2}(1 + f_k(3\cdot \frac{2}{3} - 2)) = \frac{1}{2}(1 +  f_k(0)) = \frac{1}{2}$.
            \item[$f_k'(x) \geq 0$.] Der Beweis erfolgt wieder per Induktion. Zunächst gilt $f_0'(x) = 1 > 0$. Für den Induktionsschritt machen wir eine Fallunterscheidung.
            \begin{itemize}
                \item[$0\leq x < \frac{1}{3}$] $f_{k+1}'(x) = \frac{3}{2} f_k'(3x) \geq 0$.
                \item[$\frac{1}{3} \leq x \leq \frac{2}{3}$] $f_{k+1}'(x) = 0 \geq 0$.
                \item[$\frac{2}{3} < x \leq 1$] $f_{k+1}'(x) = \frac{3}{2}f_k'(3x -2) \geq 0$. 
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
        Es gilt 
        \begin{align*}
            \max_{x\in [0,1]} |f_1(x) - f_0(x)| &= \max(\max_{x\in [0,\frac{1}{3})} \frac{3}{2}x - x,\; \max_{x\in [\frac{1}{3}, \frac{2}{3}]} |\frac{1}{2} - x|,\; \max_{x\in (\frac{2}{3}, 1]} |\frac{1}{2}(1 + 3x - 2) - x|)\\
            &= \max(\max_{x\in [0,\frac{1}{3})} \frac{1}{2}x,\; \frac{1}{6},\; \max_{x\in (\frac{2}{3}, 1]} |\frac{3}{2}x - \frac{1}{2} - x|)\\
            &= \max(\frac{1}{6},\; \frac{1}{6},\; \max_{x\in (\frac{2}{3}, 1]} |\frac{1}{2}x - \frac{1}{2}|)\\
            &= \max(\frac{1}{6},\; \frac{1}{6})\\
            &= \frac{1}{6}
        \end{align*}
        Wegen Teilaufgabe a gilt: 
        \begin{align*}    
            \max_{x\in [0, 1]}|f_{k+1}(x) - f_k{x}| &\leq \frac{1}{2}\max_{x\in [0,1]}|f_k(x) - f_{k-1}(x)|\\
            &\leq \frac{1}{2^k} \max_{x \in [0,1]} |f_1(x) - f_0(x)|\\
            &= \frac{1}{2^k} \cdot \frac{1}{6}
        \end{align*}
        Damit gilt also $\lim\limits_{k \to \infty} \max_{x\in [0, 1]}|f_{k+1}(x) - f_k{x}| = \lim\limits_{k \to \infty} 2^{-k} \frac{1}{6} = 0$. Also ist $(f_k)_{k\in \N}$ eine gleichmäßig konvergente Funktionenfolge.
        Bei gleichmäßiger Stetigkeit bleibt Monotonie und Stetigkeit erhalten. Somit ist die Aussage bewiesen
        \item Da $f$ eine stetige Funktion auf einem kompakten Intervall ist, gilt $\inf \{x \in [0,1]\colon f(x) = y\} \in \{x \in [0,1]\colon f(x) = y\}$. Es gilt also $f(g(y)) = f(\inf \{x \in [0,1]\colon f(x) = y\}) = y$. Wäre $g$ nicht injektiv, so gäbe es $x\neq y$ mit $g(x) = g(y)$ und insbesondere also $x = f(g(x)) = f(g(y)) = y$. Das ist aber ein Widerspruch.
        \item Behauptung: $g$ ist monoton wachsend.
        \begin{proof}
            Sei $y > y'$ und $x = g(y)$ sowie $x' = g(y')$. Da $f$ monoton wächst, können wir schließen
            \[
                f(x) = y > y' = f(x') \quad \implies\quad  x > x'.
            \]
            Damit erhalten wir $y > y' \implies g(y) = x > x' = g(y')$, $g$ ist also monoton wachsend.
        \end{proof}
        Nach Lemma 3.3(ii) ist $g$ daher borelmessbar.
        $g([0,1])$ ist eine Teilmenge von $[0,1]$. Allerdings liegt keines der Elemente von $g([0,1])$ im Inneren eines Intervalls, auf dem $f$ konstant bleibt.
        Betrachten wir nur die Intervalle, auf denen $f_k$ nichtkonstant ist, so erhalten wir für $f_0$ das Intervall $I_{0,1} = [0,1]$. Aus diesem entfernen wir nun das mittlere offene Drittel und erhalten für $f_1$ die beiden kompakten Intervalle $I_{1,1} = \frac{1}{3}[0,1],\; I_{1,2} = \frac{1}{3}[2,3]$. Auf $I_{1,1}$ ist $f_2 = \frac{1}{2}f_1(3x)$ genau auf denselben Intervallen wie $f_1(3x)$ nichtkonstant, also auf $I_{2,1} = \frac{1}{3}I_{1,1} = \frac{1}{9}[0,1]$ und $I_{2,2} = \frac{1}{3}I_{1,2} = \frac{1}{9}[2,3]$. Auf $I_{1,2}$ ist analog $f_2 = \frac{1}{2}(1 + f_1(3x - 2))$ genau auf denselben Intervallen wie $f_1(3x-2)$ nichtkonstant, also auf $I_{2,3} = \frac{1}{3}(I_{1,1} + 2) = \frac{1}{9}[6,7]$ und $I_{2,4} = \frac{1}{3}(I_{1,2} + 2) = \frac{1}{9}[8,9]$. Induktiv erhalten wir die kompakten Intervalle $I_{n,k}$ für $n \in \N,\; k = 1,\dots, 2^n$.

        Als Folgerung schließen wir $g([0,1]) \subset \mathcal C$.
        \item Wegen $g([0,1]) \subset \mathcal{C}$ ist auch $g(V) \subset \mathcal{C}$. Da $\mathcal{C}$ aber eine Lebesgue-Nullmenge ist, muss aufgrund der Vollständigkeit des Lebesgue-Maßes auch $g(V)$ als Teilmenge einer Nullmenge lebesgue-messbar sein.
        
        Angenommen, $g(V)$ wäre Borel-messbar, d.h. $g(V) \in \mathscr B(\R)$. Da $g$ Borel-messbar ist, würde das aber bereits $V \in \mathscr B(\R)$ implizieren. Damit wäre $V$ Borel-messbar und somit auch Lebesgue-messbar. Das ist ein Widerspruch zur Annahme, also kann $g(V)$ nicht Borel-messbar sein.
    \end{enumerate}
    \section*{Zusatzaufgabe}
    Die eine Richtung der Äquivalenz ist trivial.
    Es gelte $f^{-1}(\mathscr A) \subset \mathscr E$.
    Zu zeigen bleibt also $f^{-1}(\mathscr F)  = f^{-1}(\sigma(\mathscr A)) \subset \mathscr E$.
    \begin{proof}
        Wir zeigen also, dass die Menge $\mathscr M = \{A \in \sigma(\mathscr A)| f^{-1}(A) \in \mathscr E\} = \mathscr \sigma(\mathscr A)$ ist. 
        \begin{itemize}
            \item  Wegen $\mathscr A \subset \mathscr M$ gilt $\emptyset, X \in \mathscr M$.
            \item Sei $A$ in $\mathscr M$. Wegen Aufgabe 0.2b liegt dann auch $A^c$ in $\mathscr M$.
            \item Seien $A_n \in \mathscr M\; \forall n\in \N$. Wegen Aufgabe 0.2c liegt dann auch $\bigcup_{n\in \N} A_n$ in $\mathscr M$.
        \end{itemize}
        Damit ist also $\sigma(\mathscr A) \subset \mathscr M \subset \sigma(\mathscr A)$, was zu zeigen war.
    \end{proof}
\end{document}