\documentclass{article}

\usepackage{josuamathheader}

\begin{document}
\alglayout{1}
\def\headheight{25pt}
    \section*{Aufgabe 1}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Jeder Teilring von $\C$ enthält $1$. Enthält der Teilring auch noch $\sqrt{d}$, so liegt die abelsche Untergruppe bezüglich Addition, die von $1$ und $\sqrt{d}$ erzeugt wird, auch im Teilring. Diese abelsche Gruppe ist, wie man leicht sieht, genau $\Z[\sqrt{d}]$ und liegt mit Sicherheit in jedem Teilring von $\C$, der $\sqrt{d}$ enthält. Es genügt also zu zeigen, dass $\Z[d]$ bezüglich Multiplikation abgeschlossen ist. Wegen $(a_1 + b_1\sqrt{d})\cdot (a_2 + b_2\sqrt{d}) = a_1a_2 + b_1b_2\cdot d + (b_1a_2 + a_1b_2)\cdot \sqrt{d} \in \Z[\sqrt{d}]$ folgt sofort die Behauptung.
        \item Es gilt
        \begin{align*}
            N((a + b\sqrt{-5}) \cdot (c + d\sqrt{-5})) &= N((ac - 5bd) + (bc + ad)\sqrt{-5})\\
            &= (ac - 5bd)^2 + 5 (bc + ad)^2\\
            &= a^2c^2 - 10 abcd + 25b^2d^2 + 5b^2c^2 + 10abcd + 5a^2d^2\\
            &= a^2c^2 + 5a^2d^2 + 5b^2c^2 + 25b^2d^2\\
            &= (a^2 + 5b^2)(c^2 + 5d^2)\\
            &= N(a + b\sqrt{-5}) \cdot N(c + d \sqrt{-5})
        \end{align*}
        Sei $u$ eine Einheit. Dann $\exists v$ mit $u\cdot v = 1 \implies N(u\cdot v) = 1 = N(u)\cdot N(v)$. Wegen $N(x) > 0 \forall x \in \Z[\sqrt{-5}]$ muss $N(u) = N(v) = 1$ gelten. Sei andererseits $N(u) = 1$. $u$ besitzt eine Darstellung durch $u = a + b\sqrt{-5}$. Wegen $N(u) = 1$ muss aber $b = 0$ und $a^2 = 1$ gelten. Also ist $u \in \{\pm 1\}$. Da $1$ und $-1$ offensichtlich Einheiten sind, folgt die Behauptung.
        \item $N(2) = 2^2 = 4$. Wäre $4$ reduzibel, so existierten $a, b\in \Z[\sqrt{-5}]\setminus \Z[\sqrt{-5}]^\times$ mit $a \cdot b = 2$ beziehungsweise $N(a) \cdot N(b) = N(a\cdot b) = N(2) = 4$. Wegen $a, b \notin \Z[\sqrt{-5}]^\times$ ist $N(a), N(b) > 1$. Also gilt $N(a) = N(b) = 2$. Wegen $2 < 5$ und $2\neq x^2 \forall x \in \Z$ gibt es kein $x \in \Z[\sqrt{-5}]$ mit $N(x) = 2$.
        Es gilt $2 \cdot 3 = 6 = (1 + \sqrt{-5}) \cdot (1 - \sqrt{-5})$. Daher ist die Faktorisierung von $6$ in irreduzible Elemente nicht eindeutig und $\Z[\sqrt{-5}]$ ist nicht faktoriell.
    \end{enumerate}
    \section*{Aufgabe 2}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Für $x\in R\setminus \{0\}$ definieren wir die Abbildung $f_x\colon R\to R,\quad y \mapsto xy$. Es gilt $$\ker f_x = \{y\in R | xy = 0\} \overset{R \text{ nullteilerfrei}}{=} \{0\}.$$ Der Homomorphiesatz liefert uns $\operatorname{im} f_x \overset{\sim}{=}  R/\ker f_x \overset{\sim}{=} R/\{0\} \overset{\sim}{=} R$. Es existiert also ein $x' \in R$ mit $1= f_x(x') = x\cdot x'$. Damit haben wir ein Inverses für ein beliebiges $x\in R\setminus\{0\}$ gefunden. Es handelt sich bei $R$ also um einen Körper.
        \item Es gilt $x \cdot x^{n-1} = x \Leftrightarrow x\cdot (x^{n-1} - 1) = 0$. Nun setzen wir $x \neq 0$ voraus. Wegen der Nullteilerfreiheit von $R$ folgt daraus, dass $x^{n-1} = 1$ ist. Wegen $n > 1$ können wir daraus schließen, dass $x^{n-2} \cdot x = 1$. Damit haben wir für ein beliebiges Element $x\neq 0$ ein Inverses konstruiert und es muss sich bei $R$ um einen Körper handeln. \textbf{Warum ist der Körper dann endlich?}
        \item Sei $\mathfrak{p}$ ein Primideal in $R$. Dann ist $R/\mathfrak{p}$ nullteilerfrei. Sei dann $\pi$ die kanonische Projektion von $R \to R/\mathfrak{p}$. Dann gilt $\pi(x)^n = \pi(x^n) = \pi(x)$. Also ist $R/\mathfrak{p}$ ein nullteilerfreier Ring, sodass ein $n> 1$ existiert mit $x^n = x$ für alle $x\in R$. Nach Teilaufgabe $b$ ist er damit ein Körper. Das ist aber äquivalent dazu, dass $\mathfrak{p}$ ein maximales Ideal ist.
    \end{enumerate}
    \section*{Aufgabe 3}
    Da $\mathbb{F}_2$ ein Körper ist, muss $\mathbb{F}_2[X]$ euklidisch und insbesondere faktoriell sein. Daher besitzt also jedes Element eine eindeutige Zerlegung in irreduzible Elemente. Ein Element ist also genau dann irreduzibel, wenn keine solche Zerlegung mit mehr als einem Faktor $\notin \mathbb{F}_2[X]^\times$ existiert.
    Das einzige Polynom vom Grad $0$ ist $1$. Da aber $1$ eine Einheit ist, ist $1$ nicht irreduzibel. Vom Grad $n \geq 1$ gibt es im Allgemeinen $2^n$ mögliche Polynome, da es für die Koeffizienten von $1, \dots, X^{n-1}$ jeweils 2 Möglichkeiten gibt (der Koeffizient von $X^n$ muss $1$ sein, da das Polynom sonst nicht Grad $n$ hätte). Für $n = 1$ gibt es daher die beiden Möglichkeiten $X$ und $X + 1$. Da in einem Produkt von Polynomen stets der Grad addiert wird, müsste in einer Produktdarstellung von $X$ oder $X+1$ einer der beiden Faktoren Grad 1 und der andere Grad 0 besitzen. Das einzige Polynom vom Grad 0 ist aber eine Einheit. Daher sind $X$ und $X + 1$ irreduzibel. 
    Für $n = 2$ erhalten wir nach unserer Rechnung 4 Polynome. Allerdings haben alle Produkte zweier Polynome vom Grad 1 Grad 2. Daher sind die Polynome $X^2, X (X + 1) = X^2 + X$ und $(X + 1)^2 = X^2 + X + X + 1 = X^2 + 1$ reduzibel. Da sich jedes reduzible Polynom vom Grad 2 als Produkt von irreduziblen Polynomen vom Grad 1 schreiben lässt, $X^2 + X + 1$ aber nicht in der Liste aller dieser Produkte auftaucht, muss es irreduzibel sein.
    
    Für $n = 3$ erhalten wir $8$ Polynome. Polynome vom Grad 3 sind genau dann reduzibel, wenn man sie entweder als Produkt von drei irreduziblen Polynomen vom Grad 1 oder als Produkt eines irreduziblen Polynoms vom Grad 1 mit einem irreduziblen Polynom vom Grad 2 darstellen kann. Daher sind genau die 6 Polynome 
    \begin{enumerate}
        \item $X^3$
        \item $X^2(X + 1) = X^3 + X^2$
        \item $X(X+1)^2 = X(X^2 + 1) = X^3 + X$
        \item $(X + 1)^3 = (X^2 + 1)(X + 1) = X^3 + X^2 + X + 1$
        \item $X(X^2 + X + 1) = X^3 + X^2 + X$
        \item $(X + 1)(X^2 + X + 1) = X^3 + X^2 + X^2 + X + X + 1 = X^3 + 1$
    \end{enumerate}
    reduzibel und die verbleibenden 2 Polynome $X^3 + X + 1$ sowie $X^3 + X^2 + 1$ sind irreduzibel.

    Für $n = 4$ erhalten wir $16$ Polynome. Genau die Polynome, bei denen der konstante Term 0 ist, sind Vielfache von $X$. Damit können wir bereits $8$ Polynome ausschließen. Die verbleibenden irreduziblen Polynome lassen sich alle als Produkt von 
    \begin{enumerate}
        \item 4 irreduziblen Polynomen vom Grad 1 oder 
        \item 2 irreduziblen Polynomen vom Grad 1 und einem irreduziblen Polynom vom Grad 2 oder
        \item 2 irreduziblen Polynomen vom Grad 2 oder
        \item einem irreduziblen Polynom vom Grad 1 und einem irreduziblen Polynom vom Grad 3
    \end{enumerate}
    schreiben.
    Da wir bereits alle Vielfachen von $X$ ausgeschlossen haben, erhalten wir die reduziblen Polynome
    \begin{enumerate}
        \item $(X + 1)^4$
        \item $(X + )^2 \cdot (X^2 + X + 1)$
        \item $(X^2 + X + 1)^2$ und
        \item $(X + 1)\cdot (X^3 + X + 1)$ sowie $(X + 1)(X^3 + X^2 + 1)$.
    \end{enumerate}
    Damit bleiben $8 - 5 = 3$ irreduzible Polynome vom Grad 4 übrig.
    \section*{Aufgabe 4}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item $f \coloneqq (X -1)^3$, $g \coloneqq \frac{1}{(X-1)^2}$.
        \item Behauptung: $X^2 + 1$ ist irreduzibel in $\R[X]$. 
        \begin{proof}
            Will man $X^2 + 1$ als Produkt von zwei Nichteinheiten schreiben, so müssen beide Faktoren mindestens Grad 1 haben, da alle Elemente vom Grad 0 $\in \R$ liegen und damit Einheiten sind. Da sich beim Multiplizieren von Polynomen der Grad addiert, müssen beide Faktoren genau Grad 1 haben. Da der Leitkoeffizient 1 ist, setzen wir o.B.d.A. $X^2 + 1 = (x + a)(x + b) = x^2 + (a + b)x + ab$. Durch Koeffizientenvergleich folgt $a = -b$ und $1 = ab = (-b) \cdot b = -b^2$. Da Quadrate in $\R$ stets positiv sind, ist dies ein Widerspruch. Also ist $X^2 + 1$ irreduzibel in $\R[x]$.
        \end{proof}
        \item Behauptung: Das Ideal $(X,2)$ ist kein Hauptideal.
        \begin{proof}
            Wir nehmen an, $(X,2)$ ist ein Hauptideal, $(x, 2) = (f)$. Dann $\exists c\in \Z\colon\;2 = c\cdot f$. Betrachtet man die Grade in dieser Gleichheit, so erhält man $0 = \deg c + \deg f \implies \deg c = \deg f = 0$. Wegen $\deg f = 0$ kann aber $X$ nicht in $(f)$ liegen, Widerspruch!
        \end{proof}
        \item Für $R = \Z[X]$ ist $(X + 2)$ offensichtlich ein Primideal. Es gilt aber wegen Aufgabe $(c)$ die folgende Inklusion: $(X + 2) \subsetneq (X,2) \subsetneq \Z[X]$. Daher ist $(X + 2)$ kein maximales Ideal.
        \item $\Z[X]$ ist nach LA2 faktoriell, aber $(2) + (X) \neq \Z[x] = (1) = (\operatorname{ggT}(2, X))$.
        \item \textbf{fehlt noch}
    \end{enumerate}
    \section*{Bonusaufgabe}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item \begin{tikzpicture}
            \draw[->] (0,0) -- node[left] {$\Im x$} (0,7);
            \draw[->] (0,0) -- node[below] {$\Re x$} (5,0);
            \foreach \x in {0,1,2,3,4} \foreach \y in {0,1,2,3,4} \node[fill = black, shape = circle, inner sep=2pt] at (\x,1.414 * \y) {};
        \end{tikzpicture}
        \item Es gilt
        \begin{align*}
            N((a + b\sqrt{-2}) \cdot (c + d\sqrt{-2})) &= N((ac - 2bd) + (bc + ad)\sqrt{-2})\\
            &= (ac - 2bd)^2 + 2 (bc + ad)^2\\
            &= a^2c^2 - 4abcd + 4b^2d^2 + 2b^2c^2 + 4abcd + 2a^2d^2\\
            &= a^2c^2 + 2a^2d^2 + 2b^2c^2 + 4b^2d^2\\
            &= (a^2 + 2b^2)(c^2 + 2d^2)\\
            &= N(a + b\sqrt{-2}) \cdot N(c + d \sqrt{-2})
        \end{align*}
        Sei $u$ eine Einheit. Dann $\exists v$ mit $u\cdot v = 1 \implies N(u\cdot v) = 1 = N(u)\cdot N(v)$. Wegen $N(x) > 0 \forall x \in \Z[\sqrt{-2}]$ muss $N(u) = N(v) = 1$ gelten. Sei andererseits $N(u) = 1$. $u$ besitzt eine Darstellung durch $u = a + b\sqrt{-2}$. Wegen $N(u) = 1$ muss aber $b = 0$ und $a^2 = 1$ gelten. Also ist $u \in \{\pm 1\}$. Da $1$ und $-1$ offensichtlich Einheiten sind, folgt die Behauptung.
        \item Es gilt $x^3 = y^2 + 2 = (y + \sqrt{-2})(y - \sqrt{-2})$. Wegen $y + \sqrt{-2} = y - \sqrt{-2} + 2\sqrt{-2}$ ist $$N(\underbrace{\operatorname{ggT}(y + \sqrt{-2}, y . \sqrt{-2})}_{\eqqcolon b}) \leq N(2\sqrt{-2}) = 8.$$ Wäre aber $y + \sqrt{-2} = (c + d\sqrt{-2}) \cdot 2 \sqrt{-2}$, so wäre nach Koeffizientenvergleich $1 = 2c$ mit $c\in \Z$. Das ist aber ein Widerspruch. Also ist $N(b) < 8$. Sei also $b = \nu + \mu \sqrt{-2}$. Dann muss $\mu <2$ sein. Im Fall $\mu = 0$ erhalten wir $y + \sqrt{-2} = (\eta + \xi \sqrt{-2})\cdot b = \nu \eta + \nu \xi \sqrt{-2} \implies \nu = \pm 1 \implies b = \pm 1$. Im Fall $\mu = 1$ erhalten wir 
    \end{enumerate}
\end{document}